%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% abstrac-pt.tex
%% UNL thesis document file
%%
%% Abstract in Portuguese
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Desenvolvimento na \emph{cloud} e virtualização de aplicações está, crucialmente, a tornar-se a prática comum na indústria de engenharia de software.
Existem muitos sistemas e ferramentas de bases de dados para suportar aplicações com muitas instâncias e vistas, mas toda a orquestração de funcionalidade e dados nas chamadas aplicações multi-tenant tem um preço alto no desenvolvimento das aplicações e nos custos de manutenção, existindo assim uma crescente necessidade de linguagens e ferramentas que suportem o desenvolvimento gradual de software para um ambiente altamente partilhado ao nível do programador e do utilizador.

Estendemos uma linguagem tipificada, reativa, incremental e respetivo ambiente de programação com módulos parametrizados que aumentam a modularidade das aplicações, com \emph{lenses} que fornecem um mecanismo (filtrado) de partilha de dados entre módulos, e com verificação dinâmica de condições de acesso a módulos para implementar privacidade de dados.
A combinação dos mecanismos enunciados é um mecanismo forte e seguro de desenhar e evoluir aplicações para a \emph{cloud} e \emph{web}.

Apresentamos uma linguagem de programação pragmática, suportada por um protótipo \emph{deployed} com diversos exemplos de pequenas aplicações para ilustrar este novo paradigma de programação.
Proporcionamos também uma aplicação \emph{web} de maior dimensão com o intuito de mostrar como a combinação dos mecanismos enunciados permitem desenvolver aplicações \emph{multi-tenant} e comparar com implementações em \emph{frameworks} modernas.

% Palavras-chave do resumo em Português
\begin{keywords}
Aplicações Multi-Tenant, Isolamento de dados, Privacidade de dados, Partilha de dados, Programação com lentes
\end{keywords}
% to add an extra black line
